% !TeX encoding = UTF-8
\section{Fazit}

Am Ende dieser Arbeit werde ich nun noch einmal die Ergebnisse
dieser Arbeit zusammenfassen und in Kontrast zu den gesetzten Zielen setzen, sowie meine Entscheidungen rückblickend bewerten. 

Die wohl größte Entscheidung, die ich während dieser Arbeit getroffen habe, 
war die bestehende \htmlGUI{} aufgrund der unpassenden Framework-Wahl größtenteils zu verwerfen und mit \emph{React} neu zu implementieren.
Obwohl diese Entscheidung viel Arbeit mit sich brachte, habe ich dennoch keine Zweifel, dass sie richtig war:

Die neue Lösung hat einen Bruchteil des Code-Umfangs der alten, bei größerer Funktionalität.
Auch die Code-Qualität konnte ich meiner Einschätzung nach massiv steigern.
Es gibt kaum Boilerplate und viel von dem Code wird effizient an mehreren Stellen eingesetzt.
Ich konnte wiederauftretende Konzepte wie den \emph{Wizard} und die \emph{Kontaktliste} extrahieren und wiederverwenden.

Die Architektur des \htmlGUI{} wurde vereinfacht, sodass sie dem Umfang der Applikation angemessener ist. Diese Vereinfachung macht den Kontrollfluss des Codes wesentlich leichter nachvollziehbar und wartbar.

Durch die höhere Abstraktion von \emph{React} und \emph{MobX} gegenüber \emph{Ampersand} war ich in der Lage mich auf das wesentliche zu konzentrieren und innerhalb kürzester Zeit die bestehende Funktionalität wiederherzustellen und zu übertreffen.

Ich bin zuversichtlich, dass der Code der neuen \htmlGUI{} deutlich verständlicher ist, als der der alten. Dies wird zukünftigen Entwicklern nicht nur helfen, sich schnell in den Code einzuarbeiten, sondern ihn auch schneller Erweitern zu können.

Während der Arbeit realisierte ich, dass für das Saros Projekt nicht Quantität, sondern Qualität entscheidend ist und entschied daher automatische Tests, anstatt noch mehr Features zu implementieren.
Diese Entscheidung war rückblickend ebenfalls richtig. 
Meine Tests können in den \emph{Continuous-Intergration}-Prozess von Saros
% OPTIMAL quelle
eingebettet werden und werden späteren Entwicklern helfen, mit einer größeren Sicherheit und Geschwindigkeit an der \htmlGUI{} zu arbeiten.

Auf der anderen Seite denke ich, dass ich in der mir zu Verfügung stehenden Zeit wahrscheinlich mehr hätte schaffen können.
Ich investierte viel Zeit und Mühe mit dem Versuch, Java-Schnittstellen für den \emph{Configuration-Wizard} und die \emph{Session-Info} zu implementieren, nur um mir letztendlich einzugestehen, dass ich die Komplexität des Java-Teils der Applikation unterschätzt hatte.

Hinzu kam, dass das Code-Review-System, das für das Projekt verwendet wird, mich teilweise überfordert hat. Es war schwer gleichzeitig aktiv an der Diskussion über die verschiedenen Patches teilzunehmen, den Verbesserungsvorschlägen der anderen Entwickler nachzukommen und währenddessen noch neue Features zu implementieren. Dies führte zu einem Patch-Stau, weshalb viele meiner Patches zum Zeitpunkt der Abgabe dieser Arbeit noch offen sind.

Alles in allem bin ich mit dem Ergebnis der Arbeit zufrieden. Ich habe die Ziele, die ich mir anfangs gesetzt habe, nicht in vollem Umfang erfüllt und dennoch glaube ich, dass ich durch die automatischen Tests letztendlich einen noch größeren Mehrwert geschaffen habe, als eine größere Menge an Features ihn bieten würde.

\section{Unvollständige und fehlende Features}

Im folgenden werde ich noch einmal die Baustellen der \htmlGUI{} auflisten, die ich nach meiner Arbeit offen lies. Ich empfehle meinen Nachfolgern, hier mit ihrer Arbeit anzusetzen. Ich gebe zudem eine Einschätzung des Aufwands der Implementierung und des Nutzens dieses Features.

\begin{description}

\newcommand{\aufwandNutzen}[2]{-- \textit{\textbf{Aufwand: #1, Nutzen: #2}}}

\item[Main-View] 
In der Hauptansicht muss noch verhindert werden, dass der Nutzer ohne sich eingeloggt zu haben, Kontakte hinzufügen und den Start-Session-Wizard öffnen kann.
Ebenso sollte er diesen nicht öffnen können, wenn keine seiner Kontakte online sind.
\aufwandNutzen{Gering}{Nicht essentiell}

\item[Configuration-Wizard]
Für den Configuration-Wizard fehlen, wie bereits erwähnt, noch die Java-Schnittstellen. Es wird \emph{Renderer} benötigt, der die bisherige Konfiguration an den Wizard übergibt, sowie eine \emph{Browser-Function}, die beim Klick auf den \emph{Finish}-Button ausgelöst wird und die neue oder initiale Konfiguration speichert. 
Zudem benötigt die Benutzeroberfläche noch einen letzten Feinschliff.
\aufwandNutzen{Groß}{Essentiell}

\item[Session-Info]
Auch der Session-Info fehlt noch ein \emph{Renderer} der die benötigten Informationen bündelt und an die \htmlGUI{} weiterleitet.
Das Schema der benötigten Daten ist bereits durch die Testdaten spezifiert.
Es fehlt zudem die Möglichkeit, eine Session wieder zu verlassen. Auch hierfür wird eine \emph{Browser-Function} benötigt.
Das Erscheinungsbild der Session-Info ist bisher rein funktional und sollte an die Java-GUI angeglichen werden.
\aufwandNutzen{Groß}{Essentiell}

\item[Work together on...] 
Diese Option fehlt in den Kontaktoperationen neben \emph{Rename} und \emph{Delete}. (siehe Abschnitt \ref{work_together_on})
\aufwandNutzen{Mittel}{Gering}

\item[Join-Session-Wizard] 
Ein weiterer Wizard, der erscheint, wenn der Nutzer zu einer Session eingeladen wurde.
\aufwandNutzen{Groß}{Gering}

\item[Send File] 
Eine weitere Kontaktoperation. Damit kann einem bestimmten Kontakt eine Datei gesendet werden. -- Aufwand: Groß, Nutzen: Gering
\item[Join-Session-Wizard] 
Ein weiterer Wizard, der erscheint, wenn der Nutzer zu einer Session eingeladen wurde.
\aufwandNutzen{Mittel}{Gering}

\item[Preferences] 
Um die Platformübergreifende funktionsfähigkeit der Saros-GUI zu gewährleisten, muss auch die \emph{Preferences} Seite mit JavaScript und HTML implementiert werden.
\aufwandNutzen{Sehr groß}{Gering}
\item[Join-Session-Wizard] 
Ein weiterer Wizard, der erscheint, wenn der Nutzer zu einer Session eingeladen wurde.
\aufwandNutzen{Sehr groß}{Essentiell}

% FRAGE ist es sinnvoll das aufzulisten?
\end{description}






% Was ist zu tun?
% Welche Probleme bestehen?